\chapter{Traitement du Langage Naturel}

Après avoir décrit les principes de l'apprentissage par un réseau de neurones, voyons comment on peut les mettre en œuvre. On se restreint à des problèmes impliquant du texte, et plus précisément les problèmes de traitement automatisé du langage naturel. Explorons deux aspects complémentaires de l'apprentissage automatisé, que sont la classification et la génération de textes\footnote{Ces problèmes se retrouvent le plus souvent mis en lumière avec le traitement d'images, mais de récentes expérimentations ont permis à des équipes de chercheurs d'imiter le style d'écriture d'une journaliste. Le succès fut tel que la technologie employée a été gardée secrète, car jugée trop dangereuse si employée à mauvais escient.}.

Pour les tâches d'apprentissage, on suppose que chaque auteur écrit dans un style qui lui est propre, reconnaissable par une machine. Le but secondaire de ce projet a été de vérifier cette hypothèse, sachant que le but principal était de découvrir l'apprentissage profond.

\section{Les données}
Nous avons souhaité découvrir les possibilités offertes par l'apprentissage profond pour des données textuelles. Pour ce faire, nous avons construit un corpus de plus de 150 romans de la littérature française classique, dont les auteurs sont Balzac, Dumas, Hugo et Zola (en plus des "Aventures de Télémaque" de Louis Aragon et de "L'Atelier de Marie-Caire de [QUI ??] Audoux). Bien évidemment, d'autres auteurs sont envisageables, mais ceux-ci ont l'avantage d'avoir été prolixes : plus de 80 romans pour Balzac, plus de 50 pour Zola; Hugo et Dumas en ont écrit moins, mais très volumineux.

Nous avons utilisé des ressources libres pour récupérer les fichiers texte, à savoir gutenberg.org ainsi que wikimedia.org. Ces sites internet reproduisent de très nombreuses œuvres de manière numérique. Toutefois, il a fallu extraire chaque texte à la main, car, sur le premier site, toute navigation automatisée est interdite, alors que le second site n'a pas une structure suffisamment régulière d'un livre à l'autre pour le faire autrement. Dans une moindre mesure, nous avons aussi ôté toutes les annotations, remarques et certaines parenthèses des textes. Les explications de l'auteur ou de l'éditeur rompent le fil narratif de l'œuvre, en plus d'introduire des caractères spéciaux comme "[". Tous les textes ainsi copiés et pré-traités sont ensuite regroupés par auteur dans un répertoire "textes bruts".

En parcourant les romans écrits par chacun des auteurs cités, on remarque des cas atypiques. Le plus flagrant est "Han d'Islande", écrit par Victor Hugo. Ce roman regorge de mots et de phrases en islandais. Bien sûr, pour le lecteur, tout est traduit en note de bas de page ou entre parenthèses. Cependant, il serait mal venu d'utiliser ce (long) texte pour un algorithme cherchant à reconnaître un auteur. D'une part, enlever toutes les annotations serait à faire manuellement. D'autre part, le corpus se compose d'auteurs classiques français. Pour peu qu'on cherche à construire une représentation sémantique des mots du corpus, on trouverait tout à coup des termes étrangers synonymes de termes français; typiquement une erreur de surinterprétation dans notre cas.

Les deux tâches d'apprentissage utilisent les textes différemment. Pour la génération de texte, il suffit de prendre un texte suffisamment long et le passer à l'algorithme. Nous en décrirons le processus en dernier. Pour ce qui est de la tâche de classification, présentée en premier, il a fallu découper les textes bruts. Leur taille initiale varie entre 20 Ko et 3 Mo, ce qui est très déséquilibré. On emploie alors un script python pour découper les textes en extraits de 300 mots environ. Ce script se charge aussi de labelliser chacun des extraits avec le nom de son auteur. En voici un exemple :

"
hugo


L'équipage était occupé à enverguer les voiles. Le gabier chargé de
prendre l'empointure du grand hunier tribord perdit l'équilibre. On le
vit chanceler, la multitude amassée sur le quai de l'Arsenal jeta un
cri, la tête emporta le corps, l'homme tourna autour de la vergue, les
mains étendues vers l'abîme; il saisit, au passage, le faux marchepied [...]
"


\section{Classification de textes}


\section{Génération de texte}

